# Тестовое задание RT

## Инфраструктура

Для выполнения тестового задания используется провайдер Google Cloud Platform. Инфраструктура разворачивается с помощью Terraform. В результате применения конфига создаются Kubernetes кластер (GKE) `gke-terraform` и пул `gke-terraform-node-pool` к нему. В пуле создаются три ноды по тарифу `n1-standard-2`.

Для хранения информации о текущем состоянии конфигурации Terraform используется bucket `rt-terraform-bucket`. В рамках данного задания bucket был создан заранее через Google Cloud console, но при необходимости его создание можно перенести в Terraform как ресурс `google_storage_bucket`.

В рамках тестового задания применение конфигурации осуществляется с компьютера пользователя. Изначально планировалось придерживаться принципа GitOps и сделать деплой через GitLab с помощью GitLab agent for Kubernetes и CI/CD пайплайна (https://docs.gitlab.com/ee/user/infrastructure/clusters/connect/new_gke_cluster.html), но в рамках [тестового проекта от самого GitLab](https://gitlab.com/gitlab-org/configure/examples/gitlab-terraform-gke) этот функционал сейчас не работает.

Для разворачивания инфраструктуры на компьютере должны быть установлены `gcloud`, `terraform` и `kubectl`.

Применение конфигурации осуществляется следующим образом:

Для начала необходимо авторизоваться в `gcloud`:

```
gcloud auth application-default login
```

Затем сделать `terraform init`, чтобы инициализировать провайдер. После этого конфигурацию можно применять:

```
terraform apply -var-file="vars.tfvars"
```

Для доступа к кластеру через `kubectl` необходимо также иметь установленным `gke-gcloud-auth-plugin`. Установить его можно следующей командой:

```
gcloud components install gke-gcloud-auth-plugin
```

или, если не установлен Google Cloud CLI component manager:

```
sudo apt-get install google-cloud-sdk-gke-gcloud-auth-plugin
```

После этого необходимо авторизоваться с помощью плагина:

```
gcloud container clusters get-credentials <cluster_name> --zone <region/zone_name> --project <project_name>
```
После этого кластер доступен:

```
$ kubectl get nodes
NAME                                                  STATUS   ROLES    AGE    VERSION
gke-gke-terraform-gke-terraform-node--8365330b-02rh   Ready    <none>   108m   v1.24.10-gke.2300
gke-gke-terraform-gke-terraform-node--8365330b-bp07   Ready    <none>   108m   v1.24.10-gke.2300
gke-gke-terraform-gke-terraform-node--8365330b-w4dh   Ready    <none>   108m   v1.24.10-gke.2300
```

Хранение секретов Terraform в рамках тестового задания не организовано; чувствительная информация может быть вынесена в файл `.tfvars` или храниться в `.json` - оба типа файлов добавлены в `.gitignore`.

## Деплой приложения

Пайплайн в GitLab CI/CD выполнен в четырёх этапах:

* build - сборка приложения в Docker image;
* push - отправка приложения в репозиторий:
  * push latest - отправка с тегом `latest`;
  * push tag - отправка с тегом, соответствующим тегу в GitLab;
* package - сборка Helm-чарта и отправка его в репозиторий;
* deploy - подключение к кластеру и применение Helm-чарта к нему.

### build

На этом этапе происходит сборка приложения. Для этого и следующего шагов используются общие образ и `dind`-сервис, а также `before_script`, осуществляющий авторизацию в наш репозиторий - в данном случае используется GitLab Container Registry.

В процессе выполнения задания раннер предпринимает попытку вытянуть из репозитория образ с тегом `latest` для использования преимуществ кэширования при сборке. Затем происходит сборка с использованием лейблом из стандарта OCI, после чего собранный образ загружается обратно в репозиторий с тегом, который соответствует короткому тегу коммита (`$COMMIT_SHORT_SHA`), послужившего триггером для пайплайна.

### push

Данный этап разделён на 2 задания и выполняется при разных условиях

* push latest - при изменениях в главной ветке (т.е. практически всегда);
* push tag - при коммитах с тегом.

В обоих случаях процесс одинаковый: из репозитория выкачивается образ с коротким тегом коммита, присваивает ему собственный тег - `latest` или значение переменной `$CI_COMMIT_REF_NAME` - и загружает обратно. Для production окружение имеет смысл настроить политику очистки репозитория и regex для удаления только "промежуточных" сборок.

### package

Здесь происходит упаковка Helm-чарта и его загрузка в репозиторий. Для этого задания используется облегчённый образ `alpine/helm` и плагин `helm-push`. Для оптимизации и унификации чарта образ `postgres:13-alpine`, присутствовавший в оригинальном `docker-compose`, был заменён на dependency чарт `bitnami/postgresql`, хотя YAML-манифесты для использования оригинального образа я также подготовил.

Шаги в данном задании следующие:

* установка git и helm-push;
* добавление репозитория Bitnami и нашего (в нашем случае используется GitLab Package Registry);
* скачивание dependency чарта;
* упаковка чарта;
* загрузка в наш репозиторий.

Данное задание выполняется только при коммитах в main с изменениями в файлах чарта.

### deploy

На последнем этапе собранный нами Helm-чарт применяется в ранее созданный кластер в GKE. Здесь используется образ `kiwigrid/gcloud-kubectl-helm`, включающий в себя необходимые нам `gcloud` и `helm`.

На этапе `before_script` в Helm добавляется и авторизовывается наш репозиторий в GitLab. 

Затем через `gcloud` происходит вход в заранее созданный и наделённый необходимыми ролями service account, скоуп меняется на активный проект в GCP, происходит подключение к кластеру. После этого с помощью команды `helm upgrade --install` происходит первоначальная установка или обновление чарта. Секреты для данного этапа находятся в переменных на уровне GitLab CI/CD.

В результате применения чарта создаётся external load balancer для нашего Django приложения, которое в данный момент доступно по адресу http://34.65.73.88:80/.

###### Сообщение DisallowedHost at / на странице приложения вызвано изначальным отсутствием настройки ALLOWED_HOSTS в Django и не относится к данному заданию. :)

### Примечания

* Этого же результата можно добиться с бóльшим уровнем автоматизации и стандартизации при использовании Auto DevOps от GitLab либо фреймворков наподобие werf.
* Каждое обновление приложения не будет использоваться в Helm-чарте - в value закреплён тег образа. Возможно, в dev окружении имеет смысл использовать тег latest, чтобы иметь на руках все последние изменения.